
O experimento tem como objetivo recolher provas para validar as métricas de complexidades para as Arquiteturas de Linha de Produto. Esta validação tem como base a relação entre as métricas de complexidade e a classificação da complexidade dadas pelos participantes levando em consideração a experiência de cada um. O cálculo dessa correlação é dado com base na normalização dos dois conjuntos de valores, a métrica CompPLA e a classificação dada pelos participantes.

Com base na arquitetura de linha de produto da Game Maker Arcade, os indivíduos criaram 14 produtos específicos, sendo 10 considerados confiáveis. A Figura \ref{fig:jogoPong} mostra um possível produto gerado por um indivíduo da ALP da AGM. Para cada produto criado o indivíduo atribui uma taxa de complexidade. A métrica CompPLA foi calculada permitindo a correlação entre os valores das métricas de complexidade e a complexidade atribuída pelo indivíduo.
%
%\begin{figure*}[!t]
%\centering
%\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/jogoPong.png}
%\caption{Exemplo de uma Configuração do Jogo Pong do AGM \cite{replicacaoOriginal}.}
%\label{fig:jogoPong}
%\end{figure*}

Como a amostra do experimento original (N=30) foi não-normal, a correlação da classificação de Spearman foi aplicada e forneceu o valor de 0,93, isso significa uma forte correlação positiva. Este valor foi melhor do que o esperado, como LP é um tema emergente na engenharia de software.

Na replicação, a amostra foi inferior a amostra original (N=10) e a correlação de Pearson foi utilizada para fornecer um valor na escala de Pearson, analisando a correlação do valor da CompPLA e a classificação de complexidade fornecida pelos participantes para as configurações. 

A principal diferença o experimento original e esta replicação é a quantidade de indivíduos que participaram do experimento e o nível de conhecimento de LP de cada um. Enquanto no experimento original foi realizado com 30 pessoas, esta replicação foi realizada com 14 pessoas, porém alguns possuiam algum conhecimento de engenharia de software, UML e Linha de Produto e outros não possuiam o mesmo conhecimento. Isso pode conduzir a replicação inferir a necessidade de pessoas com conhecimento prévio nestes assuntos para avaliar a complexidade de uma linha de produto com base na sua arquitetura de linha de produto. Isso pode implicar:
\begin{itemize}
\item As métricas estão realizando devidamente o papel de medir o que deve ser medido; e
\item Indivíduos sem qualquer conhecimento em engenharia de software, UML e linha de produto não são capazes de avaliar a complexidade de um linha de produto à partir de sua ALP.
\end{itemize}

Essa replicação buscou fornecer evidências iniciais para investigar a eficácia das métricas apresentadas, sendo necessário a utilização de um número maior de participantes no qual todos tenha conhecimento prévio de engenharia de software, linha de produto e UML.
\FloatBarrier